# Введение в редактирование модели

Как вы уже знаете, при запуске программы, в **3D Viewport**'е можно увидеть уже готовую модель куба со светом и камерой. Однако задача состоит в том, чтобы создать модель микшера. Давайте разберемся подробнее как это сделать.

Последнее условие, останавливающее вас перед созданием вашей модели это - **режим взаимодействия с объектом**.
***

## Режим взаимодействия с объектом
Как вы помните, мы настраивали размер вершин для этого "вьюпорта", но вершин на самом объекте невидно. Всё дело в режиме взаимодействия с объектом. Сейчас вы находитесь в режиме редактирования объекта, это можно понять по самой левой верхней вкладке на **панели инструментов** - Object mode.

![Режимы взаимодействия с объектом](./insertions/edit-mode.png)

В первую очередь я буду рассказывать про **Object mode** и **Edit mode**. Так как это самые основные режимы редактирования моделей и в них будут происходить основные преобразования.
***

## Object mode
**Режим объекта** - в данном режиме нельзя редактировать полигоны (*саму суть*) объекта. Мы не можем сделать из куба - сферу,, тетраэдр, кривой параллелепипед, и т.п. вещи. Однако мы можем изменять размеры этого объекта, вращать его, перемещать. 

Объект останется ровно с таким же количеством полигонов, что был до редактирования в этом режиме.
***

## Edit mode
**Режим редактирования** - в данном режиме можно почти всё, что нельзя в режиме объекта, однако есть одно но. В данном режиме редактирование объекта происходит путём изменения его **вершин**, **рёбер** и **граней**.

В этом режиме происходит редактирование полигонов, то есть можно сделать из куба абсолютно любую фигуру и придать объекту его форму с которой мы и будем работать в дальнейшем.

Для тех кто не знает:
- **Вершина** – это точка, содержащая информацию о положении в трехмерном пространстве, цвете и текстуре определённой части объекта;
- **Ребро** – это участок, их называют еще линиями или отрезками, соединяющее две вершины;
- **Грань** – это совокупность ребер и вершин, образующее замкнутое пространство;
- **Полигон** – это совокупность граней или, в некоторых случаях, одна грань. Полигоны могут иметь разные размеры. Чаще всего имеет форму треугольников или четырёхугольников;
- **Поверхность** – это совокупность полигонов, представляющих внешний вид модели.


### Примечание
Переходить из режима объекта в режим редактирования и наоборот можно путём нажатия клавишы **Tab**, но только в том случае, если вы не использовали другие режимы (менее двух шагов назад).

 **Tab** имеет свои *слоты* и их всего два. Если вы переключаетесь на не те режимы, то сперва вручную выставите **Object mode**, а затем **Edit mode** - это забъет слоты хоткея этими режимами и вы сможете его использовать в наших нуждах.
***

## Добавление объектов
Один куб в начале это конечно замечательно, но недостаточно. Чтобы создать какую либо модельную композицию необходимо создать множество объектов из которых мы получим разные модели или разные части одной модели.

Получить ещё один объект можно множеством разных способов. Самый простой для начала - пункт **Add** на той же **панели инструментов**.

![Создание куба](./insertions/add-mesh-cube.png)

В данной панельке можно создать не только объекты, но ещё и кривые, плоскости, метаболы, текст, и д.р.. Так же добавить картинку в виде референса, поставить камеру и многое другое.

### Примечание
- Открывать список добавления объектов так же можно с помощью сочетания клавиш, в данном случае это - **Shift + A**. Данный хоткей ни от чего не зависит и всегда работает.

- Добавление объектов в разных режимах редактирования даст схожий на первый взгляд, но абсолютно разный результат. Желательно добавлять объекты только в **режиме объекта**.

- При добавлении объекта на сцену в **коллекции** появится название и номер этого объекта.

- Не ленитесь переименовывать добавленный объект, иначе на большой модели вы просто не найдёте **Cube.178**. Естественно название должно содержать назначение объекта. Пример: gain-main-volume (перевод: *Основной регулятор чувствительности звука*). 

- (*Необязательно*)Пример идеального названия: сперва необходимо указать что это за объект - gain (*регулятор чувствительности*), потом, какое место он занимает в модели - main (*основной*), а потом уже подкатегории: назначение, цвет, т.п. - для конкретики, ведь основных регуляторов чувствительности может быть много для разных целей. Так же для обозначения можно использовать русский язык.

![Пример наименования объектов](./insertions/named-objects.png)
***

# Главы

[Следующая глава](./model-building-basics.md)
---

[Главная страница](../model-editing)
---

[Главная страница](../model-editing)